\documentclass[10pt]{beamer}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage{booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}

\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}

\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

% ---
% Comandos extras
\newcommand{\ot}{\otimes}
\newcommand{\op}{\oplus}

% Regexes
\newcommand{\conc}{\circ}
\newcommand{\union}{\cup}
\newcommand{\kleene}[1]{#1^\ast}
\newcommand{\kplus}[1]{#1^\texttt{+}}

\newcommand{\escmeta}{\textasciicircum}
\newcommand{\bklash}{\textbackslash}

% Math
\newcommand{\mbb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\len}[1]{\lvert #1 \rvert}

\newcommand{\tto}[1]{\Rightarrow}

%% Algebra

\newcommand{\amul}{\otimes}
\newcommand{\aplus}{\oplus}

%% Lambda-Calculus

\newcommand{\lfun}[2]{\texttt{fun} \, #1 \tto \, #2}
\newcommand{\letin}[2]{\texttt{let} \, #1 \, \texttt{in} \,\, #2}

\newcommand{\red}[3]{#1 \, \rhd_{#2} \, #3}

%% ---------------

% aspas
\newcommand{\qt}[1]{\textquotedbl {#1}\textquotedbl}
% ---

\newcommand{\lto}{\supset}

\usepackage{minted}

%encoding
%--------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%--------------------------------------
%Portuguese-specific commands
%--------------------------------------
\usepackage[portuguese]{babel}
%--------------------------------------
%Hyphenation rules
%--------------------------------------
\usepackage{hyphenat}
\hyphenation{mate-mática recu-perar}
%--------------------------------------

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{prftree}

\graphicspath{{images/}}

\definecolor{blob}{RGB}{204,243,255}
\setbeamercolor{block title}{bg=blue!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=blob}

\title{Implementação e verificação de uma engine de expressões regulares}
\subtitle{via \textsc{COQ} e \textit{Property-Based Testing}}
\date{\today}
\author{Marcos Benevides}
\institute{Departamento de Informática}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Sumário}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}[fragile]{Problemas comuns que vivenciei}
  \begin{itemize}
    \item Empresa X (Java, Visual Basic)
      \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
        \item Arqueologia de Software.
        \item Alguns projetos tinham uma cobertura com testes, mas eles não eram usados.
          \begin{enumerate}
            \item Boa parte eram testes unitários.
            \item Demorava muito pra rodar tudo (ou até mesmo uma parte).
          \end{enumerate}
        \item CI inexistente (Pelo motivo acima).
      \end{itemize}
    \pause
    \item Empresa Y (PHP)
      \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
        \item PHP
        \item Ausência de Testes e CI
        \item Gastos com Dorflex
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Moral da história}
  \begin{enumerate}
    \item Código que não é testado fica cada vez mais difícil de manter e modificar com o passar to tempo.
    \begin{itemize}
      \item Testar não é só importante, é necessário.
    \end{itemize}
    \item $\textsc{Testes} \subseteq \textsc{Código}$.
      \begin{itemize}
        \item Testes também são código e exigem manuntenção. Se um teste foi escrito, mas nunca usado, tempo foi gasto a toa.
        \item Testes ruins causam tantos problemas quanto códigos ruins.
      \end{itemize}
    \item De $(1)$ e $(2)$. É desejável escrever testes mais robustos (que testam mais), como a menor quantidade de código possível.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Test Driven Development}
  \begin{block}{Testes Unitários}
    \begin{itemize}
      \item O propósito dos testes unitários é isolar uma parte do programa e mostrar que cada parte individual está correta.
      \item Frameworks para as linguagens mencionadas anteriormente.
        \begin{itemize}
          \item PHPUnit
          \item JUnit
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo(1)}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{minted}[gobble=0, mathescape, fontsize=\small]{python}
import unittest

class TestStringMethods(unittest.TestCase):

    def test_upper(self):
        self.assertEqual('foo'.upper(), 'FOO')

    def test_isupper(self):
        self.assertTrue('FOO'.isupper())
        self.assertFalse('Foo'.isupper())

    def test_split(self):
        s = 'hello world'
        self.assertEqual(s.split(), ['hello', 'world'])
        # check that s.split fails when the separator is not a string
        with self.assertRaises(TypeError):
            s.split(2)
      \end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Test Driven Development}
  \begin{block}{Testes de Integração}
    \begin{itemize}
      \item Fase onde os módulos são combinados e testados em grupo.
      \item Testa se os módulos se comunicam corretamente.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{block}{Test Doubles}
    Se um código interage com um banco de dados, \texttt{API} ou qualquer outro serviço externo, é necessário introduzir \texttt{Test Doubles}:
    \begin{itemize}
      \item Dummy.
      \item Mocking.
      \item (...)
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Lógica}

\begin{frame}{Paradoxo de Russell}

\begin{columns}
	\begin{column}{0.5\textwidth}
		\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{intro/frege.png}
		\end{center}
	\end{column}
	\begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
		\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{intro/russell.png}
		\end{center}
	\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Paradoxo de Russell}

\begin{enumerate}
    \item A notação da compreensão de conjuntos, denotando "O conjunto dos $x$ tal que $\varphi(x)$".
        \[ \{ x \mid \varphi(x) \} \]
    \item Seja $R$ o conjunto $\{x \mid \lnot \varphi(x) \}$, onde $\varphi(x) = x \in x $.
    \item $ R \in R $?
    \item Paradoxo:
        \begin{itemize}
            \item Se $R \in R$, então $R \not \in R$.
            \item Se $R \not \in R$, então $R \in R$.
        \end{itemize}
        ou seja:
        \[ R \in R \iff R \not \in R \]
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{Interpretação BHK}

\begin{itemize}
    \item Uma prova de $A \land B$ é dada por um par de provas $\langle p, q \rangle$, onde $p$ é uma prova de $A$ e $q$ é uma prova de $B$.
    \item Uma prova de $A \lor B$ possui forma $\langle 0, p \rangle$ (sendo $p$ uma prova de $A$) ou $\langle 1, q \rangle$ (onde $q$ é uma prova de $B$).
    \item A prova de $A \lto B$ é uma construção $q$ que transformar qualquer prova $p$ de $A$ em uma prova $q(p)$ de $B$.
    \item $\bot$ não possui prova. A prova de $\lnot A$ é uma construção que transforma qualquer prova de $A$ numa prova de $\bot$, i.e., $\lnot A$ é definida como $A \lto \bot$.
    \item Uma prova $p$ de $\exists x \in D, \varphi(x)$ é um par $\langle d, q \rangle$, onde $d \in D$ e $q$ é uma prova de $\varphi(d)$.
    \item Uma prova $p$ de $\forall x \in D, \varphi(x)$ é uma função que converte qualquer elemento $d \in D$ numa prova de $\varphi(d)$.
\end{itemize}

\cite{troelstra2003constructivism}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Dedução Natural (Minimalista)}

\begin{gather*}
    \prftree[r]{$\textsc{Id}$}
    {{\color{blue}{\Gamma}}, {\color{blue}{A}} \vdash {\color{blue}{A}}}\\
    \prftree[r]{$\lto I$}
    {{\color{blue}{\Gamma}},{\color{blue}{B}} \vdash {\color{blue}{A}}}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{blue}{B \lto A}}}
    \quad
    \prftree[r]{$\lto E$}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{blue}{B \lto A}}}
    {{\color{blue}{\Delta}} \vdash {\color{blue}{B}}}
    {{\color{blue}{\Gamma}}, {\color{blue}{\Delta}} \vdash {\color{blue}{A}}}\\
    \prftree[r]{$\land I$}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{blue}{A}}}
    {{\color{blue}{\Delta}} \vdash {\color{blue}{B}}}
    {{\color{blue}{\Gamma}}, {\color{blue}{\Delta}} \vdash {\color{blue}{A \land B}}}
    \quad
    \prftree[r]{$\land E_1$}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{blue}{A \land B}}}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{blue}{A}}}
    \quad
    \prftree[r]{$\land E_2$}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{blue}{A \land B}}}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{blue}{B}}}
\end{gather*}

\cite{wadler2015propositions}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{$\lambda$-Cálculo Tipado}

\begin{gather*}
    \prftree[r]{$\textsc{Id}$}
    {{\color{red}{x : A}} \vdash {\color{red}{x : A}}}\\
    \prftree[r]{$\to I$}
    {{\color{red}{\Gamma}},{\color{red}{x : B}} \vdash {\color{red}{t : A}}}
    {{\color{red}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{\lambda x.t : B \to A}}}
    \quad
    \prftree[r]{$\to E$}
    {{\color{red}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{t : B \to A}}}
    {{\color{red}{\Delta}} \vdash {\color{red}{u : B}}}
    {{\color{red}{\Gamma}}, {\color{red}{\Delta}} \vdash {\color{red}{t \, u : A}}}\\
    \prftree[r]{$\land I$}
    {{\color{red}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{x : A}}}
    {{\color{red}{\Delta}} \vdash {\color{red}{y : B}}}
    {{\color{red}{\Gamma}}, {\color{red}{\Delta}} \vdash {\color{red}{\langle x,y \rangle : A \times B}}}
    \quad
    \prftree[r]{$\times E_1$}
    {{\color{red}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{x : A \times B}}}
    {{\color{red}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{x.\texttt{fst} : A}}}
    \quad
    \prftree[r]{$\times E_2$}
    {{\color{red}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{x : A \times B}}}
    {{\color{red}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{x.\texttt{snd} : B}}}
\end{gather*}

\cite{wadler2015propositions}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Curry-Howard}

\begin{gather*}
    \prftree[r]{$\textsc{Id}$}
    {{\color{blue}{\Gamma}}, {\color{red}{x:}}\,{\color{blue}{A}} \vdash {\color{red}{x:}}\, {\color{blue}{A}}}\\
    \prftree[r]{$\lto I$}
    {{\color{blue}{\Gamma}}, {\color{red}{x:}}\,{\color{blue}{B}} \vdash {\color{red}{t:}}\,{\color{blue}{A}}}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{\lambda x.t :}}\,{\color{blue}{B \lto A}}}
    \quad
    \prftree[r]{$\lto E$}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{t :}}\,{\color{blue}{B \lto A}}}
    {{\color{blue}{\Delta}} \vdash {\color{red}{u :}}\,{\color{blue}{B}}}
    {{\color{blue}{\Gamma}}, {\color{blue}{\Delta}} \vdash {\color{red}{t \, u :}}\,{\color{blue}{A}}}\\
    \prftree[r]{$\land I$}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{t :}}\,{\color{blue}{A}}}
    {{\color{blue}{\Delta}} \vdash {\color{red}{u :}}\,{\color{blue}{B}}}
    {{\color{blue}{\Gamma}}, {\color{blue}{\Delta}} \vdash {\color{red}{\langle t, u \rangle :}}\,{\color{blue}{A \land B}}}
    \quad
    \prftree[r]{$\land E_1$}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{t :}}\,{\color{blue}{A \land B}}}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{t.\texttt{fst} :}}\,{\color{blue}{A}}}
    \quad
    \prftree[r]{$\land E_2$}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{t :}}\,{\color{blue}{A \land B}}}
    {{\color{blue}{\Gamma}} \vdash {\color{red}{t.\texttt{snd} :}}\,{\color{blue}{B}}}
\end{gather*}

\cite{wadler2015propositions}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Finalizando...}

Um exemplo real da correspondência de Curry-Howard é o aparecimento de \qt{nomes-com-hífen} na literatura da Teoria dos Tipos.Vez ou outra um lógico motivado por problemas da Lógica e um cientista da computação motivado por problemas práticos acabam descobrindo exatamente o mesmo sistema de tipos (geralmente com o lógico chegando primeiro). A maioria das linguagens funcionais utiliza o sistema de tipos de Hindley-Milner, descoberto pelo lógico Hindley em 1969 e re-rescoberto pelo cientista da computação Milner em 1978. O mesmo ocorreu com os sistemas de Girard-Reynolds, descobertos pelo lógica Jean-Yves Girard em 1972 e re-rescobertos pelo cientista da computação John Reynolds em 1974 \cite{wadler2000proofs}.

Recomendação: Physics, topology, logic and computation: a Rosetta Stone, \cite{baez2010physics}.

\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------
% PBT
% ----------------------------------------------------------------------

\section{Testes Baseados em Propriedades}

\begin{frame}[fragile]{Testes baseados em propriedades}
  \begin{block}{QuickCheck}
Testes são uma das maneiras mais básicas se garantir a robustez de um software, sendo assim a qualidade do software pode estar atrelada a quão bem escritos estão seus testes. Uma vantagem de se construir programas com funções puras é que testá-las se torna algo menos laborioso, visto que não é mais necessário se preocupar com o estado antes e depois de sua execução. Mesmo com todas essas facilidades, escrever testes continua sendo algo difícil, pois para cada $n$ novas funcionalidades a quantidade de testes escritos cresce na seguinte ordem:

\begin{enumerate}
    \item $\mathcal{O}(n)$ se as $n$ funcionalidades forem independentes.
    \item $\mathcal{O}(n^2)$ se cada funcionalidade depende de outra.
    \item $\mathcal{O}(n^3)$ se cada funcionalidade depende de outras três.
\end{enumerate}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Testes baseados em propriedades}
  \begin{block}{QuickCheck}
Originalmente descrito em \cite{claessen2011quickcheck}, trata-se de uma biblioteca em Haskell para geração de testes aleatórios a partir de propriedades. Neste tipo de ferramenta o programador deve definir a especificação de um programa, através da criação de propriedades que devem ser satisfeitas (usando combinadores disponibilizados pela biblioteca), que são então usados pelo QuickCheck para fazer para gerar analisar a distribuição dos dados, gerar automaticamente testes e , quando encontrado um contra-exemplo à propriedade, minimizá-lo de forma a encontrar um contra-exemplo mínimo (e mais fácil de ser entendido).
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Testes baseados em propriedades}
  \begin{block}{Vantagens}
    \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
      \item Menos tempo perdido pensando em bons testes
      \item Testes mais inteligentes (geração de casos de testes incomuns)
      \item Menos código repetitivo pra manter
      \item Menos um problema na hora de trabalhar com CI
    \end{itemize}
  \end{block}

  \pause

  \begin{block}{There's no free lunch}
    Agora é necessária a codificação de:
    \begin{itemize}
      \item Propriedades que devem ser obedecidas
      \item \texttt{Generators} \& \texttt{Shrinking}
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Generators \& Shrinking}
  \begin{verbatim}
    Seed       +-----------+
   ----------->|           |      +---+
               |   Gen A   |----->| A |
    Size       |           |      +---+
   ----------->|           |
               +-----------+
  \end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo (Haskell)}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{minted}[mathescape,
        gobble=0,
        linenos,
        fontsize=\small,
        framesep=2mm]{haskell}

module Main where

import           Control.Exception (evaluate)
import           Data.List
import           Test.Hspec
import           Test.QuickCheck

main :: IO ()
main =
  hspec $ do
    describe "Some Lists properties" $ do
      it "reverse on [Int] is idempotent" $
        property $ \ls ->
          (reverse (reverse ls)) `shouldBe` (ls :: [Int])
      it "reverse on [Strings] preserves original list" $
        property $ \ls -> (reverse ls) `shouldBe` (ls :: [String])
      \end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo (Haskell)}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{minted}[gobble=0, mathescape, fontsize=\small]{bash}
$ cabal new-test test
(...)
  Test suite test: RUNNING...

  Some Lists properties
    reverse on [Int] is idempotent
      +++ OK, passed 100 tests.
    reverse on [Strings] preserves original list FAILED [1]

  Failures:

    test/Test.hs:15:27:
    1) Some Lists properties reverse on [Strings] preserves original list
         Falsifiable (after 3 tests and 3 shrinks):
           ["","a"]
         expected: ["","a"]
          but got: ["a",""]
      \end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\texttt{arbitrary}}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{minted}[gobble=0, mathescape, fontsize=\small]{bash}
*Main> import Test.QuickCheck
*Main Test.QuickCheck> :t sample
sample :: Show a => Gen a -> IO ()
*Main Test.QuickCheck> sample (arbitrary :: Gen Int)
0
0
-2
1
7
6
-7
0
-7
-10
-14
      \end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\texttt{suchThat}}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{minted}[gobble=0, mathescape, fontsize=\small]{bash}
*Main Test.QuickCheck> :t suchThat
suchThat :: Gen a -> (a -> Bool) -> Gen a
*Main Test.QuickCheck> sample (arbitrary `suchThat` (>=0))
0
1
3
4
8
7
9
0
13
11
12
      \end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\texttt{elements}}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{minted}[gobble=0, mathescape, fontsize=\small]{bash}
*Main Test.QuickCheck> :t elements
elements :: [a] -> Gen a
*Main Test.QuickCheck> sample $ elements [1..100]
87
59
5
50
25
23
10
29
53
81
63
      \end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Functors}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{minted}[gobble=0, mathescape, fontsize=\small]{bash}
*Main Test.QuickCheck> :set +s
*Main Test.QuickCheck> sample (arbitrary `suchThat` (>=3000))
3001
3014
3002
3000
3003
3005
3009
3017
3007
3008
3002
(7.18 secs, 11,296,080,304 bytes)
      \end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Functors}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{minted}[gobble=0, mathescape, fontsize=\small]{bash}
*Main Test.QuickCheck> sample $ (\x -> (3000 + abs x)) <$> arbitrary
3000
3000
3001
3003
3007
3008
3012
3011
3001
3014
3015
(0.01 secs, 592,040 bytes)
      \end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Functors}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/slides/fmap.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Applicative}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{minted}[gobble=0, mathescape, fontsize=\tiny]{bash}
*Main Test.QuickCheck> sample $ (\x y -> (abs x, abs y)) <$> arbitrary <*> arbitrary
(0,0)
(0,1)
(4,3)
(6,5)
(2,1)
(7,7)
(6,8)
(13,9)
(6,13)
(7,13)
(9,12)
      \end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------
% Regex
% ----------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[fragile]{Expressões Regulares e o UNIX}

\begin{itemize}
	\item Warren McCulloch e Walter Pitts em \cite{mcculloch1943logical} desenvolveram modelos para tentar entender como cérebro humano conseguia produzir padrões complexos a partir de células básicas conectadas. 
	\item Stephen Kleene, um matemático americano e estudante de Alonzo Church, inspirado pelo trabalho de Warren e Pits descreveu estes modelos em \cite{kleene1951representation} com uma álgebra que chamou de \qt{conjuntos regulares}.
	\item O Unix original foi desenvolvido nos laboratórios Bell da AT\&T por Ken Thompson, Dennis Ritchie, entre outros. Thompson publicou em 1968 \qt{Um Algoritmo para buscas via Expressões Regulares} \cite{thompson1968programming}, depois implementando a notação de Kleene no editor de texto padrão do Unix (\texttt{ed}). 
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Perl Compatible Regular Expressions}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{minted}[gobble=0, mathescape, fontsize=\small]{bash}
$ echo "the quick brown fox" | sed 's/^/start /'
start the quick brown fox

$ echo "<b>Removing</b> those <b>HTML</b> tags." | sed 's/<[^>]*>//g'
Removing those HTML tags.
      \end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------
% Algebra
% ----------------------------------------------------------------------

\section{Álgebra}

\begin{frame}[fragile]{Magmas}
Um Magma é definido como um conjunto $X$ equipado com uma operação binária $\aplus : X \times X \to X$ fechada (em $X$).

\begin{itemize}
    \item O conjunto dos Naturais munidos da operação de adição, $(\mbb{N}, +)$, forma um Magma.
    \item Os Naturais munidos da operação de subtração, $(\mbb{N}, -)$, também forma um Magma.
    \item $(\mbb{N}, \min)$ também é um exemplo de um Magma.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Semigrupos}
Um semigrupo é um conjunto $S$ dotado de uma operação binária fechada ($S \times S \rightarrow S$) e associativa, por conveniência chamada de multiplicação. Exemplos de semigrupos são:

\begin{itemize}
    \item Os inteiros positivos ($\mbb{Z}^+$) munidos da operação de adição: $(\mbb{Z}^+, +)$.
    \item O conjunto com valores booleanos $\mbb{B} = \{\top, \bot\}$ munido com as operações de disjunção ou conjunção: $(\mbb{B}, \lor)$ ou $(\mbb{B}, \land)$.
    \item O conjunto das \texttt{strings} dotado de uma operação de concatenação (\texttt{+}) também forma um semigrupo:
        \[ \texttt{\qt{hello}} + (\texttt{\qt{, }} + \texttt{\qt{world}}) = (\texttt{\qt{hello}} + \texttt{\qt{, }}) + \texttt{\qt{world}} \]
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Monóides}
Um monóide é uma estrutura $(X, \aplus, \bar{1})$ onde $(X, \aplus)$ é um semigrupo contendo um elemento neutro $\bar{1} \in X$ com a seguinte propriedade:

\[ \forall x \in X, \bar{1} \aplus x = x \aplus \bar{1} = x \]

\begin{itemize}
    \item O conjunto dos números naturais munidos da operação de adição ou de multiplicação tendo, respectivamente, $0$ e $1$ como elementos neutros forman os seguintes monóides: $(\mbb{N}, +, 0)$ e $(\mbb{N}, \cdot, 1)$.
    \item As \texttt{strings} dotadas de uma operação de concatenação e tendo a \texttt{string} vazia $\varepsilon$ como elemento neutro também formam um monóide.
        \[ \texttt{s} + \varepsilon = \varepsilon + s = s \]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Semianéis}
Um semianel é uma estrutura consistindo de um conjunto $X$, duas operações binárias $\aplus, \amul : X \times X \to X$ e dois elementos neutros $\bar{0}, \bar{1}$. As estruturas $(X, \aplus, \bar{0})$ e $(X, \amul, \bar{1})$ também são monóides e devem obedecer as seguintes restrições:
\begin{itemize}
    \item Comutatividade da adição:
        \[ a \aplus b = b \aplus a \]
    \item O elemento $\bar{0}$ aniquila a multiplicação:
        \[ a \amul \bar{0} = \bar{0} \amul a = \bar{0} \]
    \item Distributividade da multiplicação e adição:
        \begin{align*}
            a \amul (b \aplus c) &= (a \amul b) \aplus (a \amul c) \\
            (a \aplus b) \amul c &= (a \amul b) \aplus (a \amul c)
        \end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------
% Algebra
% ----------------------------------------------------------------------

\section{Assistentes de Provas}

\begin{frame}[fragile]{COQ}

O assistente de provas Coq \cite{the_coq_development_team_2019_2554024} foi criado para desenvolver provas matemáticas, escrever especificações formais de programas e verificar sua corretude com respeito à especificação. Os termos dessa linguagem podem representar programas, propriedades e provas de propriedades. Alguns projetos de notoriedade feitos em Coq incluem:

\begin{itemize}
    \item CompCert \cite{leroy2012compcert}: Um compilador para um subconjunto da linguagem C formalmente verificado, o código gerado em assembly tem garantias de seguir o comportamento descrito pelo código fonte em C.
    \item Uma prova formal do teorema das 4 cores \cite{gonthier2008formal}.
    \item CertiKOS \cite{gu2011certikos}: Uma arquitetura para construção de kernels concorrentes.
\end{itemize}

\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------
\section{A Play with Regular Expressions}

\begin{frame}[fragile]{A Play with Regular Expression}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
      \item Divido em 8 partes (3 atos).
      \item Cada ato implementa uma especificação gradativamente mais complexa e genérica.
      \item Ao final do artigo tem-se uma implementação elegante em Haskell, o algoritmo em questão não apenas conseguia competir em termos de eficiência com implementações profissionais em \texttt{C++}, mas era mais genérico.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ato 1 - Cena 1 (Haskell)}
 \begin{minipage}[t]{0.25\textwidth}
  \centering
    \inputminted[firstline=5, lastline=12, fontsize=\small]{haskell}{code/haskell/src/RegexSimple.hs}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
  \centering
      \begin{minted}[fontsize=\small]{bash}
    ghci> let nocs = Reg (Alt (Sym 'a') (Sym 'b'))
    ghci> let onec = Seq nocs (Sym 'c')
    ghci> let evencs = Seq (Rep (Seq onec onec)) nocs
    ghci> accept evencs "cc"
    True
    ghci> accept evencs "ccabab"
    True
  \end{minted}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ato 1 - Cena 1 (Haskell)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
  \inputminted[firstline=14, lastline=20, gobble=0, fontsize=\small]{haskell}{code/haskell/src/RegexSimple.hs}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ato 1 - Cena 1 (Haskell)}
  \inputminted[firstline=3, lastline=12, fontsize=\small]{coq}{code/haskell/src/Utils.hs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ato 1 - Cena 2 (Haskell)}
 \begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
  \centering
    \inputminted[firstline=7, lastline=14, fontsize=\small]{haskell}{code/haskell/src/RegexWeighted.hs}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
  \centering
  \begin{minted}[fontsize=\small]{bash}
ghci> let as = Alt (Sym 'a') (Rep (Sym 'a'))
ghci> acceptW (weighted as) "a" :: Int
2
ghci> let bs = Alt (Sym 'b') (Rep (Sym 'b'))
ghci> acceptW (weighted (Seq as bs)) "ab" :: Int
4
ghci> acceptW (weighted (Seq as bs)) "ab" :: Bool
True
  \end{minted}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ato 1 - Cena 2 (Haskell)}
 \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
  \centering
    \inputminted[firstline=3, lastline=10, fontsize=\small]{haskell}{code/haskell/src/Semiring.hs}
    \inputminted[firstline=24, lastline=29, fontsize=\small]{haskell}{code/haskell/src/RegexWeighted.hs}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
  \centering
    \inputminted[firstline=16, lastline=22, fontsize=\small]{haskell}{code/haskell/src/RegexWeighted.hs}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ato 1 - Cena 2 (Haskell)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
  \inputminted[firstline=30, lastline=43, gobble=0, fontsize=\small]{haskell}{code/haskell/src/RegexWeighted.hs}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ato 1 - Cena 2 (Haskell)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
  \inputminted[firstline=45, lastline=53, gobble=0, fontsize=\small]{haskell}{code/haskell/src/RegexWeighted.hs}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ato 1 - Cena 2 (Haskell)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
  \inputminted[firstline=12, lastline=22, gobble=0, fontsize=\small]{haskell}{code/haskell/src/Semiring.hs}
 \end{minipage}
\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------
% Coq
% ----------------------------------------------------------------------

\section{Coq}

\subsection{Cena 1}

\begin{frame}[fragile]{Regex Play (Ato 1)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
    \inputminted[firstline=12, lastline=17, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/Simple.v}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Regex Play (Ato 1)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
\inputminted[firstline=4, lastline=10, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/Utils.v}
\inputminted[firstline=24, lastline=31, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/Utils.v}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Regex Play (Ato 1)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
    \inputminted[firstline=31, lastline=48, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/Simple.v}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

\subsection{Cena 2}

\begin{frame}[fragile]{Semirings (i)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
    \inputminted[firstline=1, lastline=17, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/Semiring.v}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Semirings (ii)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
    \inputminted[firstline=18, lastline=33, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/Semiring.v}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Instância de Semirings (i)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
    \inputminted[firstline=35, lastline=52, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/Semiring.v}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Instância de Semirings (ii)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
    \inputminted[firstline=53, lastline=68, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/Semiring.v}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Instância de Semirings (iii)}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
    \inputminted[firstline=69, lastline=72, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/Semiring.v}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

\section{Generators em Coq}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo (genRegex 5)}
  \begin{figure}
		\centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/cap3/show.png}
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{images/slides/quick.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geradores}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
    \inputminted[firstline=47, lastline=58, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/QuickA1.v}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Geradores}
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
    \inputminted[firstline=59, lastline=72, fontsize=\small]{coq}{code/rpc/src/QuickA1.v}
    \vspace{2\baselineskip}
 \end{minipage}
\end{frame}

% ----------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[fragile]{Conclusão}
  \begin{block}{O que faltou/Trabalhos futuros}
    \begin{itemize}
      \item Uma implementação completa em \textsc{COQ} do algoritmo do \qt{A Play with Regular Expressions}. Ou pelo menos até a parte em que se usam os Semirings.
      \item Melhorar e implementar mais geradores.
      \item Adicionar as propriedades que precisam ser testadas.
      \item Uma prova formal de corretude.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}

  \bibliography{references}
  \bibliographystyle{apalike}

\end{frame}

\end{document}
